#### 유클리드 호제법 증명

a|b는 a divides b로 읽는다. 예를 들어 3|12라는 것은 3는 12를 나눌 수 있다는 의미가 됨.

정리 1
(a) c|m, c|n 이면 c|(m+n) 가 됨 (b) c|m, c|n 이면 c|(m-n) 가 됨 (c) c|m 이면 c|(m*n)

(b)는 m =cx, n=cy, (m-n) = c*(x-y) 가 되므로 두수의 차도 최대공약수가 됨

정리 2 a>=0, b>=0, r>=0 && r<b 가 있을 때, a = b*q + r 이면 gcd(a,b) = gcd(b,r)
<증명> c가 c|a, c|b 이라면.. 즉 최대공약수 c|(bq) 만족 <== 정리 1 c에 의해 c|a 이고, c|(bq) 이면 c|(a-b*q) ==> c|r <== 정리 1 b에 의해

그러므로, a, b의 공약수 집합과, b, r의 공약수 집합은 같다. 즉, gcd(a,b) = gcd(b,r)

#### gcd(A,B,C) = gcd(gcd(A,B),C) 증명

두 개의 정수 A, B가 있을 떄 gcd(A,B) 에 대해 생각해보자.

1. gcd(A,B) 는 A 와 B 의 약수이다.
2. A와 B 의 약수는 gcd(A,B) 의 약수이다. 위의 공리를 gcd(A,B,C)에 적용해보면, gcd(A, B, C) = G 는 A의 약수, B의 약수, C의 약수이다. A의 약수이면서 B의 약수인 숫자는 gcd(A,B)의 약수이므로, G는 gcd(A,B)의 약수이면서 C의 약수이므로 G는 gcd(gcd(A,B),C)의 약수 임을 알 수 있다. 반대로 gcd(gcd(A,B), C) = G’ 는 gcd(A,B) 의 약수이면서 C의 약수이다. gcd(A,B) 는 A와 B의 약수이므로, G’는 gcd(A,B) 의 약수이면서 C의 약수, 즉, A의 약수, B의 약수, C의 약수이다. 이는 또한 위의 논리에 따라 G’ 는 G의 약수임을 알 수 있다. 따라서 G 는 G’ 의 약수이면서 동시에 G’ 는 G 의 약수이므로 G와 G’ 는 서로 같은 수임이 증명이 된다.
#### 확장 유클리드 소스, 곱의 역원

\cpbook-code-master\ch5\modInverse.cpp

#### 오일러파이

https://www.geeksforgeeks.org/eulers-totient-function

*Φ(nm) = Φ(n)Φ(m) 증명**

소수 p, q가 있을 때 Φ(p)Φ(q) = (p-1)(q-1) = pq - p - q + 1 Φ(pq)= pq - pq/p - pq/q + pq/pq = pq - p - q + 1 (pq/p --> p의 배수를 뺀다, pq/q --> q의 배수를 뺀다, 포함 배제로 겹치는것을 더해 주어야 한다.)

n = p1^α1 p2^α2 .... pk^αk (p는 소수, α는 정수) Φ(n) = Φ(p1^α1 p2^α2 .... pk^αk) = Φ(p1^α1) Φ(p2^α2) .... Φ(pk^αk) = p1^α1(1 - 1/p1) p2^α2(1 - 1/p2) .... pk^αk(1 - 1/pk) = p1^α1 p2^α2 .... pk^αk (1 - 1/p1) (1 - 1/p2) .... (1 - 1/pk) = n (1 - 1/p1) (1 - 1/p2) * .... (1 - 1/pk)

(소수의 거듭제곱수: Φ(p^α) = p^α - (p^α)/p = p^α(1 - 1/p) ==> p의 배수 인것은 제외해야 한다. Φ(3^3) ==> 27에 3의 배수 3,6,9,12,15,18,21,24,27 9개를 뺀 18이 답)

24 = 2^3 3 Φ(24) = 24(1 - 1/2)(1 - 1/3) = 24(1/2)*(2/3) = 8

소수 관련 소스

\cpbook-code-master\ch5\primes.cpp
